 
 

 

 
 

 
 

 

 
 

 
 

 
 

 

 
 
 

 

 

 

 

|
|
|
i
|

 
355 à 359 ART MILITAIRE.

Organisation, rôle et fonctionnement des forces
militaires de terre et de mer.

Divisions générales.

35.5 Art militaire en général.

35.51 Armée et marine en général. Vie militaire.

35:92 Recrutement de l’armée. Réquisitions. Ecoles.

59:29 Eléments constitutifs et organisation générale des

; armées de terre et de mer.

35.54. Opérations tactiques et stratégiques. Histoire des
campagnes.

35.55 Service et tactique des différentes armes. Instruc-
tion des troupes et des cadres.

35.56 Administration de l’armée.

6957 Etablissements militaires.

35.58 Matériel en service dans la troupe.

35.6à35.9 Branches diverses de l’art militaire.

35.6 Infanterie, troupes à pied.

35.7  Cavalerie, troupes à cheval.

3518 Artillerie. Génie. Services techniques.
35.9 Armée de mer. Flotte militaire.

Concordances et références.

172.4 Paix et guerre, en morale.

341.3 Droit de la guerre.

341.63 Arbitrage international.

344 Droit pénal militaire et maritime.
347.79 Droit maritime privé.

351.86 Droit administratif relatif à l'armée.
526 Géodésie, topographie.

527 Navigation.

531.5 Théories balistiques, en physique.
531.7 Appareils balistiques, en physique.
613.67 Hygiène militaire. :

613.68 Hygiène navale. : :

623 Art de l'ingénieur militaire et naval.
629.13  Aérostation. &

662 Pyrotechnie. Poudres. :
725.18 Architecture des bâtiments militaires.
9 Histoire générale.

 

 
 

 

Observations générales.

A. Contenu. — On classe ici toutes les questions de tactique
et de stratégiese rattachant à l'emploi et au service des armées
et des flottes de guerre. Les questions relatives au matériel
de guerre considérées au point de vue de la conception etde
la construction sont classées à la division 623.

B. Questions connexes. Sciences auxiliaires. — Les ques-
tions concernant les sciences militaires n’ont pas été toutes
réunies en un groupement unique dans les présentes tables.

Les manifestations dela vie militaire des individus et des
nations sont extrêmement variables suivant les pays et les
temps. Tous les rouages sociaux comme toutes les applica-
tions des sciences peuvent, suivant les circonstances, être
envisagés au point de vue militaire. On a donc introduit, à
grand nombre d’endroits des tables, des subdivisions visant
le caractère militaire des écrits. (Voir l'index des références

- et concordances donné plus haut.)

_ C. Bases de la classification. — Les diverses questions
particulières relatives à l'organisation, au rôle et au fonctionne-
ment des armées de terre et de mer, quand elles ne concernent
pas exclusivement une arme ou une branche de l’art militaire
en particulier, sont classées sous les divisions de 35. _ Ex. : :

35.553. 3 Des marches dans l’armée en général.

. Mais les questions qui concernent spécialement les diffé-

: eds armes ou les différents services de l’armée (infanterie,
cavalerie, artillerie, génie, armée de mer) sont classées sous
les divisions 35.6 à 35.9. Ex. : '

35.7 Cavalerie.
35.711.3 Cavalerie légère.

D. Rubriques composées, Combinaisons de nombres. —
En règle générale, les écrits qui concernent wwe question.
d'organisation ou de fonctionnement envisagée au point de vue d'une
arme particulière sont classés avec cette arme sous la division
correspondante de 35. 6 à 35.0, subdivisée par tiret soudure -
d’après la division correspondante de 35.5. 4 35:90. Ex: : 5

35.711.3- 553, 3 Cavalerie légère, Marche. Le marches dans la cavalerie
FS PE UE légère.) Z 2

Facultativement et par duplicata, on en classer aussi les
écrits à la question d'organisation et de fonctionnement,
subdivisée par l'arme ue - également au a du
tiret soudure. Ex. : L 3 :

Le 553.3-711.3 Marche — du la cavalerie légère. k

Toutes les divisions de 35.5 Art militaire en général peuvent
être éventuellement combinées à l’aide du tiret soudure avec
toutes les divisions de 35.6 à 35.0 Branches diverses de l'art.

militaire. Les divisions de 35.6 à 35.9 peuvent également

 
servir de subdivisions les unes aux autres. Enfin, à l’aide
_ du signe de relation :, toutes les divisions de 35.5 à 35. 9.
peuvent être Combine avec chacune des rubriques de la
classification. Ex. :
355 : 31 Statistique militaire, :

GX

E. Subdivisions communes, — Les tables des subdivisions
communes de forme, lieu, temps, langue et point de vue
(Tables I, IT, IT, IV, V) sont applicables dans toute l'étendue
des divisions 352514 30:0°

35.5 Art militaire en général.

35.51 Armée et marine en général. Vie militaire.

35.52 Recrutement de l’armée. Réquisitions. Ecoles.

35.53 Eléments constitutifs et organisation générale des
armées de terre et de mer.

35.54 Opérations tactiques et stratégiques. Histoire des
campagnes.

35.55 Service et tactique des différentes armes. Instruc-
tion des troupes et des cadres.

35.56 Administration de l’armée.

35.57 . Etablissements militaires.

35.58 Matériel en service dans la troupe.

L'armée et = marine en général. L'état

et la vie militaire.
La vie militaire suivant ses périodes.
Renée d'activité de service. Activité, position hors
cadres, positions à la suite. ï
Avancement. Avancement à l'ancienneté, ace
au choix.
Période de suspension d'activité.
Congés, permissions.
Réserve, disponibilité.
Non-activité. Demi-solde. Suppression d'emploi.
Positions de traitement (à l’hôpital, aux eaux, etc.).
Captivité à l'ennemi, internement en pays neutre.
Détention.
Radiation des cadres. Bo en résultant.
Retraites et pensions. / |
Démissions. :
Réformes pour infinnités,
Réformes pour mesures disciplinaires DÉuon
révocation, cassation.
Désertion.
Décès. perse
Suicide.

 
 

 

35.512

 

La vie militaire en temps de paix et en temps de

guerre.

La vie militaire à terre en temps de paix.
La vie militaire dans les écoles militaires.
La vie militaire en garnison.
La vie militaire aux camps.
La vie militaire en marche, aux manœuvres.
La vie militaire en mission à l'étranger.

La mobilisation à terre. :

La vie militaire à terre en temps de guerre.
La vie militaire sur le champ de bataille.
La vie militaire dans les sièges.
La vie militaire en guérillas.
La vie militaire pendant une occupation.
La vie militaire en arrière sur les lignes d'étapes.
La vie militaire à l'ambulance.

La vie militaire en mer.
La vie militaire pendant les traversées.
La vie militaire en croisière.
La vie militaire aux manœuvres navales.
La vie militaire dans la guerre navale.
La vie militaire pendant les combats.

La vie militaire aux colonies.
La vie militaire en garnison.
La vie militaire en expédition, en mission, en colonne.
La vie militaire dans la guerre coloniale.

Honneur militaire. Discipline. Moralité profes-
sionnelle. Récompenses.

Honneur. Fautes contre l'honneur. Tribunaux d’hon-
neur. Conseils d'enquête.
Duel des militaires.
Voir aussi 170.7 Duel en morale,
343.613 législation du duel.
304.8 Duel comme coutume sociale.

Discipline. Fautes contre la discipline.
Punitions disciplinaires. Droit de punir.

Récompenses.
Voir aussi 35.511.2 Avancement au choix.

Mise à l’ordre du jour, témoignage de satisfaction.
Insignes et distinctions honorifiques.
Armes d'honneur.

Ordres et décorations, médailles honorifiques:
Voir aussi 020.71 Ordres de chevalerie.

Médailles commémoratives.
Médailles et insignes d'ancienneté.
Prix décernés àla suite de concours. Insignes divers,
récompenses pour le tir, le pointage, l'escrime, etc.
Dotations.
Voir aussi 929.7 Noblesse militaire,

Parts de prise.

 

 

 
 

 

 

 

 

 

35.514

010
.516

35.52

.D21

 

Uniformes (au point de vue pittoresque).

Voir aussi 35.566 Habillement des troupes au point de vue
technique et administratif,

Drapeaux et étendards.

Fêtes militaires. Commémorations. Anniver-

saires. Jubilés.

Recrutement de l’armée et de ses cadres.

© OÙ o we & D

522

1029

IL
2
13
ST
ESP)
199

14

*TAT
.142

.21
.22

.23
.24

Réquisitions. Ecoles.

Obligations générales des citoyens en vue de la défense

nationale.

Voir aussi 35.174 Troupes employées au maintien de l'ordre, Gendar-
merie, garde civique, garde nationale. Réquisition
de la force publique.

Recrutement de l’armée et de la marine.

Recrutement. Conscription. Service universel.

Obligation de servir. Dispenses. Sursis d'appel.

Volontariat (engagement conditionnel) d’un an.

Remplacement. Exonération.

Taxe militaire.

Engagements volontaires.

Rengagements.

Appels divers des hommes de réserve.

Régime spécial des populations maritimes. Inscription
maritime.

Réquisitions. Servitudes militaires.

Voir aussi 35.174.7 Réquisitions de la force publique en vue du main-
tien de l’ordre.

Recrutement des officiers. Ecoles militaires.

Ecoles militaires formant des officiers ou sous-offciers.
Ecoles d'enfants de troupe. Ecoles de cadets.
Ecoles de sous-officiers.
Ecoles d'officiers.
Ecoles d'infanterie.
Ecoles de cavalerie. :
Ecoles d'armes spéciales.
Ecoles de l’armée de mer.
Ecoles de mousses.
Ecoles navales.
Ecoles de perfectionnement. Ecoles d’application et de
spécialités.
Ecoles d'application de l'artillerie et du génie.
Ecoles d’aérostation. :
Ecoles de pilotage.
Ecoles des torpilles.

 

 

 

 

 

 

 

 

 
.53 Eléments constitutifs et organisation géné-
+ rale des armées de terre et de mer.

001 Divisions de l’armée de terre en nites consti-
rtUÉES, ë

Unités supérieures au régiment.
L'armée entière. É
Groupe d’armées.
Armée d'opérations.
Corps d'armée.
Division d'armée.
Brigade.
Commandement général d’une arme.
_ Commandements territoriaux ou d’une place.
_ Formations accidentelles. Inspections.
Régiment. Légion. Grand parc.
ot (ou d’escadrons où de bat. à

ee es Sapeurs.
| Garde. de d'élite.

| Divisions de la flotte militaire en unités. cons- :

tituées.

La flotte entière. PSS
Armée navale. Flottes et groupes d'escadres.
Escadres.
_ Divisions d’escadres.
Flottilles diverses.
Bâtiments isolés.
Vaisseaux de h vut bord.

Unités co =
_ Equipages.
; Divisions.

 
35.533 Divisions hiérarchiques. Personnel, combattant
et non combattant, des armées de terre et de mer.

On ne classe ici que les grades du personnel combat-
tant des armées de terre et de merrépartisencatégories,
dans chacune desquelles ces grades ont été numérotés
à partir du plus bas et par ordre décroissant, etl’on n’a
indiqué que les titres usités en France. Il sera facile

: d'établir la correspondance avec les titres adoptés dans
les armées étrangères. Pour chaque catégorie d’assi-
milés où d'employés du personnel non combattant
ayant une hiérarchie parallèle, on supposera établie
une subdivision analogue à on attribuera l’in-
dice correspondant.

Commandement en général et ses auxiliaires.’

Commandant en chef. Chef. Directeur.

Commandant en second. Sous-chef. Sous-directeur.

Directeur adjoint. Second officier.
Commandant pat intérim. Suppléant faisant fonctions.
Aide de camp. Officier d'ordonnance. Adjoint au com-
mandement.
Officier en général.
Officier provenant des écoles.
Officier sorti du rang.
_ Officiers généraux. Etat-major général.
Le chef de l'Etat considéré comme chef supérieur de
- l’armée et de la marine.
Généralissime. Commandant général de la flotte.
Quatrième grade des officiers généraux. Maréchal de
France. Commandant d'armée. Grand amiral.
Troisième grade des officiers généraux. Commandant
de cor ps d'armée. Amiral commandant en chef. ae
Deuxième grade des officiers généraux. Général de
division. Vice-amiral.
Premier grade des officiers généraux. Général de bri-
gade. Contre-amiral.
Officiers supérieurs.
Troisième grade des officiers supérieurs. Erin Ca-
pitaine de vaisseau.
- Deuxième grade des officiers supérieurs. Lieutenant- é
colonel. Capitaine de frégate. ,
Premier grade des officiers supérieurs. Chef de bataïl-
lon ou d’ escadron. Capitaine de corvette.
Officiers inférieurs où subalternes. Re
Troisième grade des officiers so RARE Ë
- Lieutenant de vaisseau. è
Deuxième grade des officiers inférieurs. Lieutenant en
premier et en second. Enseigne et. aspirant de
17e classe.

Premier grade des officiers inférieurs Sous-ieute-

nant. on élève.

 
35.533.6 Sous-officiers, gradés (grades inférieurs aux officiers).

 

.6I Quatrième grade de la hiérarchie. Adjudant. Premier
Maître.
.62 Troisième grade. Sergent-major. Maréchal des logis
chef. Maître.
08 Deuxième grade. Sergent. Maréchal des logis. Se-
cond maître.
.64 Premier grade. Caporal. Brigadier. Quartier-maître.
7 Hommes de troupe d’après leur origine ou leurs condi-
tions d'engagement. Soldats, cavaliers, canonniers,
sapeurs, ouvriers, commis, secrétaires, marins.
Pour les divisions par spécialités etemplois, voir 35,534, et pour les
différentes armes, les divisions 35,6 à 35.0.
DE Hommes provenant de la conscription ou du service
obligatoire. 1
72 Engagés volontaires.
73 Rengagés.
7 Commissionnés.
.75 Volontaires (ou engagés conditionnels) d'un an et
situations analogues.
.76 Dispensés d’une partie du temps de service.
27 .  Détachés dans des emplois spéciaux.
.78 Elèves des écoles préparatoires. sh
.79 Enfants de troupe. Mousses.
.534 Spécialités et emplois (indépendamment du grade,
de l'arme et du corps de troupe).
On n'aura à utiliser cette subdivision que pour les

 

isolés exerçant leur spécialité en dehors des corps
correspondants qui peuvent exister.

Pour la spécialité formant corps, voir à la division de ce corps,
sous 35.6 à 35,9.

 

 

 

 

TL Emplois d'officiers en dehors de la série des grades.

Pour les questions relatives au commandement, voir 35.533,r,
.II Instructeurs, professeurs, employés dans une école. ee
.12 Adjudant-major. ee
.13 Officiers comptables. à
“130 Major.
192 Payeur-trésorier.
as Officier d’habillement.
.134 Officier d'armement. à
199 Officier de casernement.
.136 Officier d’approvisionnement.
.I4 Porte-drapeau. : È
.19 Officier détaché pour son instruction. Officier stagiaire

 

dans une arme autre que la sienne.

 

 

 

 
 

35-0942

.21
22
23
9

 

Fi 8

) Sr
"012
OS
1314
PS0
.316
317
59

2337

 

 

A .333
é 1

.36
.361

.362
.363

 

 

.364
.365
+ .366
nr .367
.368

07

.332

5 D H

JA <
372

373
.374
975

 

Emplois de sous-officiers (en dehors de la série des
grades).
Fourrier.
Sous-officier comptable. Maître chargé.
Sous-officier comptable. Capitaine d'armes.
Spécialités diverses communes à toutes les armes et à
divers grades.
Hommes chargés des signaux et renseignements.
Tambours. :
Clairons, trompettes, fifres.
Signaleurs. ;
Télégraphistes, téléphonistes.
Eclaireurs.
Estafettes, plantons.
Vélocipédistes.
Conducteurs de voitures.
Maîtres et moniteurs.
Maîtres d'escrime.
Maitres de gymnastique.
Maîtres de natation.
Secrétaires, comptables, bibliothécaires.
Infirmiers, brancardiers.
Ouvriers d'art, emplois professionnels.
Sapeurs dés corps dé troupe (infanterie et ca-
valerie).
Armuriers.
Ouvriers divers.
Ouvriers à bois (charpentier, charron).
Ouvriers à fer (mécanicien, ajusteur).
Mécanicien conducteur de machine.
Chauffeur.
Electricien.
Tailleur.
-Cordonnier.
Bourrelier, sellier.
Maréchal-ferrant.
Emplois divers de soldats, autres que ceux d'ouvriers
professionnels.
Perruquier.
Cuisinier.
Ordonnances d'officiers.
Employé dans un cercle, casino, mess, etc.
Cantinier.

 

 

 

 

 

 
135535. Subdivisions des armées. Grandes unités. Etats-
majors généraux.
Pour la composition détaillée et le de des unités, voir 35.6 à 35.0.

Armée de terre continentale.
Armée active de première ligne.
Armée de deuxième ligne. Réserve. >
Armée de troisième ligne. Armée territoriale.
Garde du territoire et des communications.
Dépôts de matériel, de vivres cs d'habillements.
Armée coloniale.
‘Troupes métropolitaines.
Troupes indigènes régulières.
Froupes indigènes irrégulières.
Services auxiliaires.
Pénitenciers militaires. Corps disciplinaires aux
colonies. :,
Voir aussi 343.814 Déportation, rééeton Colonies pénitentiaires
en général.
Organisation des colonies militaires. Affaires indi-
gènes. £ : É
Armée de mer.
Flottes de guerre. Escadres.-
Flottes de réserve. =
Flottes auxiliaires.
‘Troupes servant à bord et troupes de débarquement.

:

35.54 Opérations tactiques et stratégiques. His- -
__- toire des campagnes.

.941 Logistique et service en campagne en senere

Tactique de marche.
Tactique de stationnement.
Service d'exploration et de sûreté.
_ Service de l’armée.
Lignes de communications et d'étapes.
Ravitaillements.
Par terre.
 Pareau.
Par voie ferrée.
Magasins. Stations-magasins.
Baraquements et camps.
. Arsenaux et parcs.
Service de santé. Evacuation des De Service
: vétérinaire. :
Service postal et télégraphique.
Prisonniers de guerre.

 
Tactique ne
Voir à chaque arme pour sa tactique particulière.

Tactique des armes combinées.
Combats de nuit.
Combats en montagne.
Emploi de moyens auxiliaires divers sur le Se de
bataille. ;
Fortification passagère.
Voir aussi 623.15.
Communications. Ponts. Bateaux.
. Voiraussi 623.64
ion de la parole.
_ Voir aussi 625. 78 :
Ballons.
= Do aussi 623. Ph
Ce ie
_ Voir aussi 623.75.
Chiens de guerre. EE
Remplacement des munitions. :
Voir aussi 623.43.

Ambulances.
Voir aussi 623.77.

Guerre de partisans.
Guerre des rues. Barricades. Emeutes.
_Tactique coloniale.

#2

Stratégie.

Concentration.
_ Organisation de la zone e de concentration. Bases sta
 tégiquess
Transports de concentration.
_ Déploiement stratégique.
Changements de base.
Opérations stratégiques.
Opérations offensives.
_ Opérations défensive ee
Fe Diversions. ;

| Blocu FRE ;

; DD en
_Attaques brusquées.
Travaux d'approche.

. Méthode de en. :

_ Mise en état de défense.
_ Défense des places.
Guerre des. mines.
Emploi des troupes. Considérations d'ensemble.
PR Fe Pr

EN

 
 

35.545

.546

 

-947

 

.948

 

 

DOI ok à D À

.21
+22

.23

.24
)

SL
92
39

.34

FO
02

Organisation défensive des Etats.

Voir aussi 623.1 (.) Description des places existantes.

Lignes de communications stratégiques.

Camps retranchés et positions fortifiées.

Forts d’arrêts.

Garnisons.

Répartition, dislocation, emplacement des troupes.
Troupes de couverture.

Organisation générale des frontières de terre.
Organisation de la défense du littoral.

Opérations maritimes.

Tactique navale.
Stratégie navale en haute mer.
Stratégie navale en haute mer des flottes à voile.
Stratégie navale en haute mer des flottes à voile et à
vapeur.
Stratégie navale en haute mer des escadres à vapeur.
Stratégie navale en haute mer des croiseurs.
Stratégie navale en haute mer des torpilleurs.
Opérations contre le littoral.
Bombardement.
Débarquement.
Blocus. Torpilles de blocus.
Brülots. Machines infernales.
Défense mobile en mer.
Défenses fixes sous-marines. .
Torpilles de fond.
Torpilles vigilantes.
Défense mobile à terre.
Emploi de sémaphores et de télégraphes.

Géographie militaire.

Les ouvrages de géographie écrits d’un point de vue
militaire et les ouvrages sur l’état stratégique des théâ-
tres d'opérations sont classés ici sous les subdivisions
géographiques correspondantes.

Guerres, campagnes, batailles, faits militaires.

On classe ici les opérations sur terre et les opérations
combinées sur terre et sur mer. Les opérations pure-
ment navales sont classées sous 35.540.

Le sous-classement est établi par armée considérée,
d'après les subdivisions géographiques par pays, et
ensuite par ordre de date des faits militaires, d’après

 

 

 

 

 
 

 

35.548

-949

cs)

 

PR EE

les subdivisions chronologiques. par siècles, années et,
éventuellement, par mois et par jours. Ex. :

35.548 (44) Histoire des campagnes de l’armée
française.
35.548 (44) « 17» Les guerres de la France au xvin°

siècle,
35.548 (44) « 1815 » La campagne de 1815.

Les batailles sont spécifiées par leurs dates et non
par leurs noms propres, qui varient souvent de pays à
pays. Ex.:

35.548 (44) « 1815.06.18» La bataille de Waterloo (18 juin 1815).

Les armées de plusieurs pays étant engagées dans les
mêmes faits militaires, on centralisera, dans le Réper-
toire bibliographique universel, toute la bibliographie
d’une même guerre ou campagne sous celui des pays
considérés dont la division se présente la première
dans les tables de classification.

Ainsi, l'Allemagne étant classée sous (43) etla France
sous (44), tout ce qui concerne la guerre de 1870 entre
l'Allemagne etla France sera classé sous 35.548 (43).
Be

35,548 (43) « 1870.09.02» La Bataille de Sedan (2 septembre 1870),

Facultativement et par duplicata, il sera loisible de
classer aux divers pays intéressés.

Les écrits sur plusieurs guerres entre deux pays sont
classés à celui des deux pays considérés qui est classé
le premier dans les tables de classification. Ex. :

35.548 (43 : 47) Les guerres entre l'Allemagne et la Russie.

Les écrits qui ne rentreraient pas dans les cadres
‘précédents pourront être classés aux divisions ci-après:

Classement par théâtre d'opération, subdivisé géogra-
phiquement. Ex. :
35.548.3 (45) Histoire des campagnes en Italie.
Classement par chefs militaires, généraux et hommes de
guerre. Sous-classement alphabétique. Ex. :
35.548.4 (W.) Histoire des campagnes de Wellington.

Les guerres d’un souverain sont classées avec les
pays ;-ainsi, les guerres de Louis XIV sont classées
à 35.548 (44)..

Histoire générale des divers régiments.

À sous-classer géographiquement d’abord, puis par
les noms ou numéros sous lesquels on désigne les
régiments.

Campagnes et batailles navales.

On ne classera ici que les opérations purement
navales en reportant à 35.548 les opérations combinées
de terre et de mer.

On sous-classera les campagnes et batailles navales
comme les opérations classées sous 35.548.

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
ns RTE ne ns osé
Sn ege np venais cemrniee De ee S : ES

 

35.55 Service et tactique des différentes armes.
Instruction des troupes et des cadres et
exercices tactiques.

 

  

HOT Exécution du service en général.
fu Service intérieur. Exécution du service courant.
2 Service dans les places.
Voir aussi 342.77 Etat de siège en droit public. à
3 Mobilisation.
4 Service en campagne.
5 Remise de l’armée sur le pied de paix.
.552 Grandes manœuvres. Camps d'instruction. :
Bi Grands transports de troupes. Expériences de concen- -
tration. ;
2 Expériences de mobilisation. Éé
{ . +3 Grandes manœuvres proprement dites. Pe
e : 4 Manœuvres de plusieurs armes combinées. Manœuvres ge
de garnison. Fe
S Camps d'instruction.

Pour les tirs d'artillerie exécutés hors de la garnison, voir : RER

35.554.327  Tirs de guerre.
35.554.324 Ecoles à feu.

 

 

6. Manœuvres de forteresse.
.8 Manœuvres navales.
«81 Manœuvres combinées de terre et de mer.
de. 193 Tactique particulière à une arme prise isolément. À
z Exercices tactiques dits « de service en cam-
‘ pagne » ou « en terrain varié ».
5 Ge Formations en général.
ne SLT Formations de marche.
e .12 Formations de rassemblement.
; 19 Formations de combat.
: .I4 Formations de parade. Défilés.
19 Formations de bivouac.
52 Embarquement.
9 Marches.
A4 Stationnement.
5 Service de sûreté et d'exploration.
.5T Service de sûreté. L
.52 . Service d'exploration et de renseignements.
Fo Combat.
.6I Poursuite.
.62 Retraite.
.63 Remplacement des munitions.

-64 Combat à pied dela cavalerie, Se

 

 

 
.Instruction élémentaire des unités. Tactique.
Exercices: Instruction des recrues.

Les divisions relatives aux exercices d'ensemble
non spécifiés ci-après sont formées par soudure de la
division de la spécialité qu'ils concernent. Ex. :

35.554-633 (494) Exercice du service de santé dans l’armée suisse,

Manœuvres à pied.
Tir des armes portatives.

Voir 624, 555 Questions techniques ‘concernant le ie et l’appré-
11 ; ciation des d'A

Feux de guerre.
Tir à la cible.
Tir réduit.
Manœuvres en armes.
_Maniement des armes.
Manœuvres sans armes.

Ÿ

Voir aussi 706.47  Assouplissement.
706.4.07 Entraînement, -
706.4 Gymnastique,
796.8 Boxe, canne et bâton.
793.3, Danse.
796.86 Escrime à l'épée et au sabre (pointe et contre-
pointe). 5
796.9 Natation, patinage.
Manœuvres à cheval.
Voir aussi 798 Equitation.

Manœuvres à cheval en armes.

. Maniement des armes à cheval.
Sabre. …
Lance.
Armes à feu.

Manœuvres à cheval sans armes.
Æ Manœuvres d'artillerie. :
Ft Manœuvres attelées._ De

Ecole de conduite des voitures.
Ecoles à feu. Tirs d'exercices. Pointage et Êe des
bouches à feu. z
On ne classe ici que ce qui concerne L instruc=
tion des troupes et l'exécution desbouches à feu.

Pour les questions techniques, Voir :

Sono Balistique théorique. : en
. 623.56 Effets des projectiles. Fe
623.55 Méthodes de tir. :

 Manœuvres de masses avec tir de guerre.
or. à feu decampagne et de montagne.
Ecoles à à feu de siège a. de place. :
_ Tirsàlamer. : : Rue
Tirs réduits. À pee à
rs simulés, 0
& Observation du ür. >
Pointage. À

 
35.554.33 Exécution des bouches à feu.

 

 

  

2531 Manœuvres de force. :
.332 Embarquement de l’artillerie. É
4 Travaux de campagne et de fortification. - +
41 Construction des ouvrages de fortification passagère. ;
.42 Etablissement des défenses accessoires. +
.43 Construction et armement des batteries. Armement EE
des places. F
.44. Destruction et réparation des constructions et ou-

vrages d'art.

 

 

.45 Etablissement et installation des camps et bivouacs. À
| .46 Cuisines de campagne.
.999 Formation et instruction des cadres et des
diverses spécialités.
Combiner cet indice avec celui du corps et du grade
ou de l’emploi considéré. Ex. :
j 35.555-534.313-61 (44) Formation des signaleurs dans l'infanterie
française.
è 35,555-533,6-71 (43) Formation des sous-officiers dans la cavalerie F
allemarde,
35,555-022,2 (42) Formation des gabiers dans la marine bri-
tannique.
TL Manœuvres de cadres. Voyages d'état-major.
.9 Jeu de la guerre. :
99 Jeu de la guerre navale. 5

35.56 Administration de l’armée.

On ne classe ici que ce qui concerne l'exécution des
Ë services administratifs, leurs diverses opérations. Pour le
$ personnel et l’organisation des services administratifs, IS
voir 35.63. D ï

H0r. Opérations de direction.

 

 

LL Ressources financières.
Voir aussi 336 (.) 61 Budget de la guerre.
336 (.) 71 Budget de la marine.

2 Ordonnancement des dépenses.
13 Contrats administratifs. Marchés. Adjudications. Com-
mandes.
A Transports.
.562 Opérations de gestion et d'exécution. ;
ar Gestion directe (ou voie économique).
2 Entreprise.
2 Régie.
31 _ Régie simple.
32 Régie intéressée.
4 Comptabilité.
AI Comptabilité-finances.
.42 Comptabilité-matières.

 

 

 
 

te

35.563

É .964

ic QE
CE
Æ ; 12

.065

 

Ÿ
D

 

.066

#; né

.567

  

Tree Da TORRES
. Les
E D

«21

37
192

ŸI I OUR & D

H

 

Contrôle et surveillance,

Contrôle (ou inspection) du service de l’intendance (ou
du commissariat).

Surveillance de l'administration des corps de troupe et
établissements.

Solde et entretien des troupes.

Solde et indemnités.
Payement de la solde
Tarifs de solde.
Indemnités diverses. Suppléments de solde.

Subsistances.

Rations en temps de paix.
Rations de campagne.
Rations exceptionnelles.
Indemnités représentatives de vivres.
Achat et réception des vivres.
Conservation des vivres en magasin.
Organisation des ordinaires.
Distribution à la troupe.
Organisation des cuisines. Ustensiles.
Préparation des aliments. Question de l'alimentation
variée.

Habillement. Equipement.

Droits à l'habillement. Durée réglementaire des effets.
Masses d’habillement. ‘
Acquisition, confection des effets.
Conservation, éntretien, réparation des effets.
Dans les magasins généraux.
Dans les corps de troupe.

Logement.

Casernement.
Mobilier.
Couchage.
Chauffage et éclairage.
Chauffage.
Eclairage.
Campement. :
Matériel divers en usage dans les corps de troupe.

Cheval.

Fourrages.
Ferrure. Harnachement.

Transports.

 

 

RIRE

ee

 

 

 

 
Élabhie center m ilitaires (Organisation et
| service). FPE

Voir aussi 35.9 Etablissements dela marine. “
725.12 Architecture de ces bâtiments.

Logement des troupes.

Casernes. Quartiers.
Pavillons et logements d'officiers. Et
. Cercles militaires. Casinos oi Messe:
Ecuries. Manèges. . : «
Logement de la troupe dans les ouvrages fortifiés.
Quartiers généraux. Hôtel se la place.
Ecoles.
Prisons.
Camps. ï
Voir aussi 35,573:9 Champs de tir.
35.554.45 Bivouacs.
Camps sous la tente.
Camps de baraques.
é a chez habitant.

| Etablissements du service 1e santé.

Hôpitaux militaires. “
_Infirmeries régimentaires et des. établissements mil
_ taires. Pre À ‘
Hôpitaux temporaires.
_ Hôpitaux de campagne.
_  Ambulances.
 Sanatoriums. :
Istallation du service de santé

F

nu do construc ne  Fonderies. Atetièrs et.
dépôts de matériel de guerre et de munitions.

À Forges. Fonderies de: canons. te liers de construction
ie et de du mat

 
Dépôts demunitions. -
Poudreriesss 1
Magasins à poudre.
 Polygones. Champs de tir.
* Installation des buts.
Organisation des abris et a.
Stands pour le tir des armes portatives.

Etablissements du génie.

Arsenaux de construction du génie.
Ateliers de réparation.

Dépôts du matériel.
RODBQNSS du génie.

i

eee des services diner

Etablissements des subsistances etfourrages. |
Meuneries. ne Manutentions.
Boucheries.
Fabriques de conserves.
Jardins potagers.
Magasins à vivres.

Magasins à fourrages. é
D Dlisemiente du service de l'habillement et ie cam-
pement. ;

_ Ateliers de confection.
Ai ei. :

Chaussure.
ER a Linge.

 
 

 

 

 

 

 

 

PISTES

RP ENTRER TT

 

 

RER og pr nement

35.583 Voitures. Harnachement. Moyens de transport.

SE Voitures.

Pour l'artillerie, on classera ici l’'énumération des
voitures (y compris les pièces) de chaque unité. Mais
la description du matériel d'artillerie est classée
à 623.4.

2} Harnachement.

“21 De selle.

.22 De trait.

6) De bât.

3 Caisses.

4 Civières. Brancards. Cacolets.

5 Bateaux et matériel qui s’y rattache.

.584 Outils de pionniers.

"585: Outils autres que ceux de pionniers. Instruments.
.586 Agrès. Armements. Attirails.

.587 Archives, Registres. Documents. Modèles im-
_ primés.

35.6 Infanterie, troupes à pied et
services généraux de l’ar-
mée. :

On classe ici tout ce qui concerne le personnel et les
détails d'organisation des services à pied. Voir observa-
tion sous 35.5 D.

35.61 Infanterie proprement dite. Personnel et
organisation.

35.62 Corps ou service d'état-major.

35.63 Corps ou services administratifs auxi-
liaires (contrôle, intendance, santé,
recrutement, justice, etc.).

35.61 Infanterie. Personnel et organisation.

.61I Corps spéciaux d'infanterie de l’armée métropo-
litaine.

Infanterie de ligne.
Infanterie légère.
Chasseurs à pied.
‘Troupes alpines.

.. Infanterie montée.
Infanterie cycliste.

O WE & N

 

 

 
 

 

35.612
.613

.614
.615

.616

.617

35.62

.621
.622
.623
.624
.625

YO ES à N à

+ & D

20
22
129
.24.
425

à mi

Corps spéciaux d'infanterie coloniale.

Corps de troupe éventuellement mobilisés.
Sapeurs-pompiers.
Douaniers. Garde-frontières.
Forestiers. ,
Personnel des chemins de fer.
Personnel des postes.et télégraphes.
Personnel du trésor.
Ouvriers de certaines industries.

Corps de volontaires.

Troupes irrégulières et corps francs n’existant
que pendant la guerre.

Spécialités propres à l'infanterie.
Fusiliers.
Grenadiers.
Voltigeurs.
Tiraïlleurs.

Spécialités propres à l'infanterie coloniale.

Corps au service d'état-major. Personnel

et organisation.
Officiers d'état-major.
Officiers adjoints ou stagiaires.
Archivistes d'état-major.
Troupes. Secrétaires d'état-major.

Services et spécialités propres à l'état-major.

Service de renseignements.

Services techniques et scientifiques.
Correspondances secrètes, cryptographie.
Service géodésique et topographique.

Service cartographique.
Service de signaux. Aérostation.
Service historique.

Préparation à la guerre. Mobilisation. Transports.

Fonctionnement des états-majors en manœuvres.

Fonctionnement des états-majors en campagne.

Service des renseignements et affaires politiques en

campagne.

,

 

 

 

 

 

ñ
à

RÉ amer

 
39:09 + Corps ec services Anis fs et auxi-
liaires. Personnel et organisation.

Service de Controle.

Service de l’intendance.

Fonctionnaires de l’intendance.
Officiers d'administration.
‘Troupes d'administration.

Service de santé.
Voir aussi 362.101 Sociétés de la Croix-Rouge.
; 613.67 Hygiène militaire,
Médecins.
Pharmaciens.
Vétérinaires.
Infirmiers. :
Service du recrutement. .
Personnel du recrutement. 3
f Conseils de revision. AR

AO
; ï

Justice militaire.

ne Voir aussi, 344 or) militaire.
_ Tribunaux militaires. APR Are
Personnel de la justice militaire.
Gendarmerie. Prévôté.
| Corps disciplinaires.

Personnels auxiliaires den

Personnel employé dans les écoles.
Interprètes. |

_ Aumôniers militaires.

done

35. 7. Cavalerie. Troupes à cheval.

On classe ici aussi les services. Ha à.
l’armée en dehors des armes dites spéciales etles. géné"
ralités concernant les : animaux employés aux armées.

FA eoe 72 Cavalerie | proprement dite et
35. F2 Service de remonte et de dre sage.
130: 73 Service) du train et 1 ae

F 1Le Cavalerie. Personnel . ‘organisatio

te Corps spéciaux de. l avalerie de l'armée métropo-
state sentiers LE
Grosse cavalerie. Cavalerie de réserve.
_ Cavalerie de ligne.
_ Cavalerie légère. j
Eclaireurs ue

 
; us
Hussards.
Chasseurs.
2 :

. aussi 35. 568,
Mulet.
 Ane.

Chameau. Dromadaire.
Eléphant.
Bœuf porteur.

. Animaux ee aux coloni Si

 
DR ER RENE EE ER EN

 

35.8 Artillerie. Génie et services.
techniques divers.

35.81 Artillerie.
35.82 Génie.
35.83 Services techniques divers.

 

 

 

 

LR 35.81 Artillerie. ù à
F Ë S i
M .8II Corps spéciaux d'artillerie des troupes métropo-

He litaines.

; Voir aussi 35,813 Services techniques de l'artillerie. vie L
TL Aïtillerie de campagne. ne
IT Aïrtillerie mixte. é re
A2 Aïtillerie montée. L

SR: 213 Artillerie à cheval. Canons de cavalerie. : ve
Ÿ £ I4 Artillerie à pied avec attelages. Dr
He 19 Transport des munitions. :

Ne .16 Fuséens.

ci Pontonniers. !
E 2 Artillerie à pied. Artilierie de forteresse. :
ei Pat Artillerie de côte. ë ë

bu 4 Aïrtillerie de montagne. +

il

|

.812 Corps spéciaux d'artillerie coloniale.
.813 Services techniques de l’artillerie.
: 0 Services assurés par des officiers d'artillerie. Etat-major
particulier.

Voir aussi 35.831 Ingénieurs d'artillerie,
35.832 Ingénieurs des poudres et salpêtres.

2 Armuriers. Ouvriers d'état. Contrôleurs d'armes.
.3 Ouvriers constitués en unités.
4 Aïtificiers constitués en unités. ï
.814 Spécialités propres à l'artillerie métropolitaine. =
ea Canonniers servants. Canonniers conducteurs. Poin- “A

teurs. Observateurs. Artificiers.
.815 Spécialités propres à l'artillerie coloniale.

.816: Animaux propres au service d'artillerie. .

Voir aussi 35.715 Cavalerie.

 

 

 

 
    

30.02  #ICEDIE.

.821 Corps spéciaux du génie des troupes métropoli-
taines.

on Corps de troupes.
2 - Ouvriers constitués en unités.

j
|
3
|
|
14
4

822 Service technique.

re . 0 Officiers (état-major particulier).
2 Adjoints.

Lib EU

.823 Spécialités propres au génie.
Pionniers. Sapeurs.
Sapeurs. Mineurs.
Pontonniers.
Troupes de chemin de fer.
Aérostiers.
Télégraphistes. Signaleurs.
Télégraphie optique. Télégraphie électrique. T'élé-
phonie. Pigeons voyageurs.

Rens an ia  E

O E & D H

35.83 Services techniques de l’armée. : i

Sa

.831 Services de construction du matériel de guerre. 54

Ingénieurs d’artillerie et personnel adjoint. F4

fete .832 - Services de fabrication des poudres.

Ingénieurs des poudres et salpêtres etpersonnel adjoint. :
.833 Services des bâtiments et fortifications.
14 SE ë Ingénieurs du génie. Ingénieurs militaireset personnel

ce, ; adjoint.

.834 Services topographiques.

à

 

Ml Ingénieurs géographes. ‘ He

a. .835 Services aéronautiques.

Aérostiers. j
Voir aussi 620.13 Aéronautique. à (
55.823.5 Aérostiers du génie,

|
|
|
|
F
|
24
|

 

 

 

   
D. Arnec de mer. Flotte mile
taire,

_ On ne classeici que le personnel et l’organisation.
Voir aussi 35.547 Dino de la guerre maritime.

35:01 Corps constitués pour le service de la flotte.

35.92 Spécialités propres au service de la flotte. de

35.93 Corps de troupes et services dépendant de la.
Fi marine. c ei

35.04. Service technique de la marine.

35.95 Service administratif et de contrôle dela marine. iS

35.06 Service de santé de la marine.

35.97 Service judiciaire et de surveillance.

35.98 Personnel divers.

Corps constitués pour le service de. la.
flotte.

à Equipages de la flotte.

Personnel des mouvements des pois militaires. à

Corps des mécaniciens. ones
 Armuriers.
Ouvriers.

Personnel des réserves.

Fe en combattant. | |

Canonñiers.
Fusiliers.
Sn

Pont de manœuvres at ouvriers,

Manœuvres et fimoniers.
 Gabiers.

Charpentiers et Fe
Voiliers.

Pilotes.

Personnel des machines,
“ Me na |
Chauffeurs.

 
 

 

 

 

35.093

.031
932
.033
.034

.935
35.94

.041

091
.092

*II
«12

Corps de troupes et service dépendant
de la marine concourant au service à
bord ou à 12 défense des côtes.

Voir aussi 35.541.2 Armée coloniale.

Infanterie de marine.
Artillerie de marine.
Génie de marine.

Corps mixtes de gardes-côtes (canonniers, fusi-
liers, vétérans).

Guetteurs de sémaphores.
Voir aussi 35.074 Gendarmerie maritime.

Service technique de la marine.

Voïr aussi 35.052.4 Personnel du service des vivres.

Construction de la coque et des machines.
Ingénieurs.
Maîtres et contremaitres.
Ouvriers, dessinateurs, etc.

Travaux hydrauliques.

Ingénieurs.
Conducteurs.

Artillerie de la marine.

Officiers.
Employés.
Ouvriers.

Services administratifs et de contrôle de

la marine.
Inspection desservices administratifs oucontrôle.

Personnel chargé de l’administration.

Commissariat.
Commissaires.
Agents du commissariat.

Personnel administratif des directions de travaux
(agents, commis, etc.).

Personnel des magasins (comptables des matières,
agents, commis, magasiniers, etc.).

Personnel du service des vivres (agents de manuten-
tion, maîtres et ouvriers).

 

 

FM =

 

 

|
f

 

LA u

Else die

DRE RES EE
 

 

 

EEE

35.953

35.96
.061
.062
.063

35.97

.071

.972
.073
«074

Personnel chargé du recrutement.

Commissaires de l'inscription maritime.
Préposés à l'inscription maritime (trésoriers des inva-
lides, syndics des gens de mer, etc.).
Service de santé de la mariné.
Médecins.
Pharmaciens.

Infirmiers.

Personnel judiciaire et de surveillance
de la marine.

Personnel affecté aux tribunaux maritimes (rap-
porteurs, commissaires de surveillance, etc.).

Gardiens des issues.
Surveillants des prisons militaires.

Gendarmerie maritime.

Personnel divers.
Aumôniers de la flotte.
Inspecteurs des pêches.
Chefs de musique.
Professeurs d’hydrographie.

Conservateurs des bibliothèques et musées.

 

 

RESTES PRES

 

 

 
 

 

 

63 ART DE L'INGÉNIEUR

MILITAIRE ET NAVAL.
Matériel de guerre, de terre
et de mer.

Divisions principales.

623.1 Fortifications.
623.2 Opérations d’attaque des places. Mines.

623.3 Défense des places. Contre-mines.
623.4 Matériel d'artillerie. Armes portatives.
623.5 Artillerie. Questions théoriques et expérimentales.

Pratique du tir.

623.6 Matériel du génie militaire. Constructions. Ponts et
voies de communication.

623.7 Matériel de guerre divers.

623.8 Matériel de la marine militaire. Génie maritime.
Constructions navales.

623.9 Matériel de la marine militaire. Protection des
navires. Blindages.

Observations générales.

À. Extension, — On classera ici toutes les questions concer-
nant la conception, l'étude et la construction du matériel de
guerre des armées de terre et de mer, ainsi que son service pro-
fessionnel, mais non son emploi général, qui ressort de l'art

militaire proprement dit. Pour ce dernier, c'est-à-dire pour l'or--

ganisation et les opérations des armées de terre et de mer, voir
les divisions 355 à 350.

Voiraussi, pour les autres questions concernant plus où moins
directement les sciences militaires, les concordances et réfé-
rences placées en tête de 355.

B. Subdivisions communes, —Lestables des subdivisions com-
munes n° I, II, 111, IV et V sont applicables dans toute l’éten-
due de la division 623, ainsi que le tableau des subdivisions
de formes spéciales caractérisées par le signe (00) et qui a été
donné sous 6 (00).

On pourra faire aussi usage, dans l'étendue de cette
division 623, des subdivisions analytiques, dont la table est
donnée sous 62.0 et qui sont caractérisées par le o simple, sans
parenthèse, pour spécifier les points de vue spéciaux sous
lesquels on a pu envisager ou étudier les questions traitées.

Mais on ne doitutiliser ces subdivisions communes que lors-
que des divisions spéciales équivalentes n'ont pas été prévues.

 

 

 

 

À
i

Re Est
«II

SITT
117
19
114

.12

120
“122
.123
.124
.125

.126
.127

RTS

135
+192
:133

104:

15

Fortifications. Forteresses. Principes et
généralités. :
La description des places existantes estclasséesous623:7,

suivi des divisions géographiques correspondantes. Ex
623.1 (493.1 Anvers) Place d'Anvers.

Principes de la fortification.
Profils.
Tracés.
Organisation des flanquements. Dehors.
Défilement.

Détails de construction des forteresses permanentes.

Maçonneries.…

Terrassements.

Blindages.

Cuirassements.

Bétonnements.

Ouvrages divers. Bastions, courtines, glacis, fossés, etc.
Défenses accessoires : palissades, etc.

ne … d'ensemble des forteresses.

Corps de place. :
Citadelle. ee
Places et forts détachés.
Forts isolés.

_Fortifications passagères.

623.2 Opérations d'attaque des places. Mines.

On ne-classe ici que les renseignements techniques concer-
nant le mode d'exécution des travaux. Pour la conduite des
opérations etla guerre de siège, voir 355.

Travaux de siège. Investissement. Préparatifs. Etables ment
. des camps.
Tracés des lignes de 1 et de contrevallation. ;
Tracés et ouvertures des parallèles et de batteries. Tran- L
_ chées, sapes, gabionnades. = =
-Chéminement, couro1nement des chemins couverts, descentes
de fossés. ji
ee de brèche. Brèches. Rte
Mines et torpilles terrestres. è

Voir aussi 623. 95 Torpilles sous-marines,

Procédés divers de destruction des ouvrages. Engins de mise
_de feu et de transmission de la es

 
623. 3 Dies des places. Travaux de on.
_ Contre-mines.

_Manœuvres contre ee de la tranchée.
Efforts contre l'établissement des parallèles.
Dispositions contre RE des batteries et du chemin cou-
vert. À ‘ =
Défense des fossés.
_ Défense des brèches.
Contre-mines. ;

Matériel d'artillerie. Bouches à feu et pro-
jectiles. Armes portatives. Munitions et
artifices.

_On classe au siège de ces objets, sous les subdivisions
communes de forme correspondantes, les documents con-
cernant les essais et les expériences du matériel.

Matériel d'artillerie et matériel de guerre divers.
Dispositions d'ensemble en la destination.

Matériel de guerre ancien. Che de guerre.  . dé jets: à
balistes, catapultes, etc. ie de ses ë |

Matériel de campagne. fe

_ Matériel de montagne.

Matériel de SRE Ë

_ Matériel de CICR ne

nn à de place.

- Matériel de côte.

se

Boictes à feu. Systèmes dd. construction Et organes.

On peut subdiviser par Fees ls unes pe les autres,
les diverses subdivisions de 623.42 pour indiquer les
combinaisons des différents ie ou organes.

 
623.421

  

ün À

ps .422

 

 

 

 

 

.423

.424

 

4

Bouches à feu d’après leur genre et leur mode de cons-
truction.
Voir aussi 623.55 Tir des bouches à feu.
623.47 Fabrication des bouches à feu.
Bouches à feu anciennes diverses : couleuvrines, espin-
goles, etc.
Canons proprement dits ou canons longs.
Canons courts ou obusiers.
Mortiers.
Bouches à feu simples.
Bouches à feu en fonte.
Bouches à feu en bronze.
Bouches à feu en acier.
Bouches à feu en autre métal.
Bouches à feu composées.
Bouches à feu frettées.
Bouches à feu tubées.
Bouches à feu frettées et tubées.
Bouches à feu à fils d'acier.
Bouches à feu d’après le mode de chargement et de fonc-
tionnement.
Chargement par la bouche.
Chargement par la culasse.
Canons multiples.
Mitrailleuses.
Canons-revolvers.
Canons mécaniques à simple tube.
Canons à tir accéléré.
‘Canons à tir rapide
Canons automatiques.
Tracés et dispositions intérieures des bouches à feu.
Tracé général des bouches à feu.
Tracé extérieur.
Tracé intérieur.
Frettage.
Tubage.
Rayures.
Chambre.
Mécanismes de culasse et de mise de feu.
Fermetures de culasse.
A vis.
À coin,
À bloc,
Appareils de mise de feu. Lumière. Canal de lumière.
Grains de lumière. Percuteurs.
Appareils de sécurité.
Appareils de pointage fixés à la pièce.
Pour les appareils séparés de la pièce, voir 623,462.
Hausses, guidons, curseurs, œilletons, etc.
Mires. Fronteaux de mire.

 

 

 

 

Ü

Ro a Res

AUS

 

 
431
L

o mi DD

.432

+ & D à

.433

2
22
29

+

434

DE & D 4

.435

 

ee
& D H

  

 

 

 

 

623.43  Affûts et voitures. Descriptions d'ensembleetorganes.

Affûts et voitures de campagne et de montagne.
Atffüts pour canons de campagne.
Affûts pour canons de montagne.
Affûts pour mitrailleuses.
Caissons et avant-trains.

Coffres et caisses à munitions.
Voitures de batterie.
Affûts et voitures de siège.
Affûts pour canons de siège.
Affûts pour obusiers.
Affüts pour mortiers.
Voitures de siège.
Affüts de place et côte.
Affûts de casemates.
Affûts tirant à barbettes.
Affûts à roues.
Affûts à châssis.
Affûts à freins hydrauliques.
Affûts à éclipse.
Affûts de tourelles.

Affûts de bord.

Affûts à roues et à échantignolles.
Affûts à pivots.

Affûts à freins hydrauliques.

Affüts de réduits et d’encorbellement.
Affüts de tourelles.

Pour le détail d'installation des tourelles, voir 623.0.

Organes des affüts. Plates-formes, sellettes circulaires et
pivots.
Flasques et entretoises.
Châssis et glissières. : ‘ «
Organes de manœuvre et de mise en batterie. Roues,
roulettes, galets.
Organes de pointage.
Organes de retenue. Bragues, tampons.
Organes de modération du recul. Freins.
Freins mécaniques à frottement.
Freins à vis.
Freins hydrauliques.
Freins pneumatiques.
Bêches de crosse.
Organes de récupération du-recul.
Compresseurs à ressorts.
Récupérateurs à air.
Engins de manœuvre.
Leviers, anspects, leviers à galets.
Bragues, palans.
Civières, lanternes.
Monte-charges.

DRE US

 

 
Armes portatives.
… Voir aussi 623: 555 Tir des armes Dotatites Re
_ 623:476 Fabrication des armes portatives,
Armes anciennes diverses : arcs, arbalètes ,arquebuses, etc.
Fusils, carabines, mousquetons (en général ety compris la
baïonnette).
À un coup, se chargeant par la bouche.
À un coup, se chargeant par la culasse.
À répétition.
À magasin.
À chargeur.
Automatiques.
Pistolets et revolvers.
Pistolets à un coup.
Pistolets à répétition.
Pistolets automatiques.
Revolvers.
Armes blanches. ! : ns
Armes anciennes À _hallebardes, haches, dagues,
gnards, etc. ds PR Tes ns
“Sabre me LE He re
_ Baïonnettes, sabres-baionn ttes, épées-baïonnettes.
_ Lanc ï Fe :
: he défensives.
| Cuirasses. = &
F Casques et pots-en-tête. x

45 Munitions et artifices de guerre.
Description et emploi.
Pour les détails de fabrication des poudres c et explosifs, voir 662.

.457 Projectiles d'artillerie.
ET Projectiles sphériques.
211. Boulet pleins. ce :
ere  Bombes.
LS) _Obus.
_  Grenades..
. Boîtes à à mitraille.

Poudres : au Sion ie
_ Poudres chimiques.
… Substances explosive

 
_ 623. 453  Gargousses. Cartouches dr.
I _ Gargousses proprement dites.
Cartouches complètes.
Artifices et engins de destruction.
Voir aussi 662
Artifices de D canon du ja
Mèches.
Cordeaux porte-feu.
Artifices de mise de feu.
Capsules. Amorces.
Etoupilles.
Fusées de projectile.
Détonateurs de projectile.
: Coups de poing, etc.
Aïrtifices et engins de destruction (non sous-marins).

Pour les torpilles, voir 623,05. <

Substances incendiaires.
Fusées de guerre.
Pétards.
Fourneaux de mine.  Camouflets.
Artifices éclairants.
_ Pots à feu.
Torches. Flambeaux.
Fusées de signaux.
 Projectiles éclairants.
Munitions pour armes
Balles. : 6
Balles Se en Don D et en plomb du
Balles oblongues à chemise métallique. FR à
Douilles métalliques. se ‘ Ba
. Cartouches. ue

LOKAts. RE :
employés dans l'artille: Fi E
2  Moir. au si. 627. 9 Description et fabrication des outils ête engins en s Eénérl. :

 
 

   
 

 

 

 

 

623.47 Fabrication du matériel d’artillerie.

.A7I Matières employées. Conditions spécialement requises
À pour l'artillerie.

‘Pour les renseignements généraux sur ces matières, voir 62.0.

.472 Fabrication du matériel.
Installation des ateliers et manufactures.
2 Fabrication des bouches à feu.
‘8 Fabrication des projectiles.
4 Fabrication des affûts, voitures, matériel de pont.
55 Fabrication des plaques de blindage.
.6 Fabrication des armes portatives.

.48 Conservation et entretien du matériel. Réception.
Essais. Accidents.

.481 Conservation.
D Matériel d'artillerie et voitures.
2 Armes portatives.
3 Poudres, artifices et munitions confectionnées.
4 Harnachement.
0 Habillement et équipement.
.482 Réception. Essais. Achats de matériel.
J Cahiers des charges.
2 Epreuves de recette.
Es Fonctionnement des commissions. Exécution des expé-
riences. c
.483 Accidents. Explosions. Mesures préventives.
+0 Accidents de personnes.
2 Accidents survenus au matériel.
DT Accidents survenus aux armes.
.22 Accidents survenus au matériel roulant.
:23 Accidents survenus aux constructions.

623.5 Artillerie. Questions théoriques et expéri-
mentales. Pratique du tir.

Voir aussi 531.5 Théories balistiques.
SI Etudes d'ensemble d’un système d'artillerie.

02 Effets des poudres. Balistique intérieure. Etudes
expérimentales.

103 Résistance et théorie des bouches à feu.

.04 Balistique extérieure. Etudes expérimentales,

 

 

 

 

 
 

 

623.55 Pointage et tir des bouches à feu. Tables de tir.

DD Pointage et tir de bouches à feu de campagne et de mon-
tagne.

552 Pointage et tir de siège et place.

005 Pointage et tir à la mer.

.554  Pointage et tir à bord des navires.

2500 Tir des armes portatives.

.56 Effets des projectiles. Etudes expérimentales.

 

 

.561 Sur les buts animés.
.562 Sur les obstacles matériels.
on Sur les terrassements.
52 Sur les maçonneries.
+3 Sur les cuirassements.
4 Sur les bétonnements. 5
07 Résistance des affûts au tir.
D7T Affûts rigides roulants.
.572 Affüts rigides glissants..
5 57 Théorie des freins.
en 574 Affüts à déformation.
l 170 Affûts sans reculs.

..58 Traction des voitures.

623.6 Matériel du génie militaire. Constructions.
Ponts et voies de communication.

Au point de vue spécial du service militaire.

 

Pourles constructions en général, voir 69 et 72; pour les ponts et routes et
pour les chemins de fer, voir 624 ct 625.

.61 Constructions militaires.

Voir aussi 623.1 Construction des fortifications,

 

.612 Construction des casernements.
° .613 Construction des établissements militaires.
er .614 Constructions à la mer.

Voir aussi 627 Constructions hydrauliques.

Fr. .62 Routes stratégiques et voies de communication.

Voir aussi 625.7 Construction des routes.

.63 Chemins de fer militaires.

Voir aussi 625 Construction des chemins de fer.

 

.631 Constructions et réparations.
.632 Destruction des voies ferrées.
.633 Matériel.

.634 Exploitation.

 

 

 
.65

.651
.652
.653
.654

,66

.661
.662
.663
.664.

Transports militaires par voie d'eau (rivières et …
canaux). |
Voir aussi 626 Canaux.
! 656 Technique du HoRsEe
. Bateaux employés.
Organisation des transports.

Ponts militaires. E
Voir aussi 624 Ponts en général.
Ponts permanents.
Ponts de bateaux.
Ponts de chevalets.
Ponts de circonstance.

Matériel et équipages de ponts.
Voitures. : /
Chevalets.
Bateaux.
Agrès.

623.7 Matériel de guerre di ce Applications

\

.

‘ diverses des sciences à l’ art militaire.

Topographie militaire. Procédés et instruments
_ spéciaux.
Voir aussi 526 Topographie en sen

no cartes Procédés de reproduction ot
_qués à l’art militaire.
Voir aussi 77 Photographie.

Trensmiesion des signaux. Télégraphie militaire.
Signaux optiques. Projecteurs.
_lélégraphie militaire. :
Voir aussi 654 Télégraphie.
Téléphonie militaire.
Voir aussi 654.6 Téléphonie.

| Aérostation militaire.
Voir aussi 533. 6 Aéronautique en général,
629.13 Construction. 4e aérostats.
Ballons captifs.
. Ballons libres.
Ballons dirigeables.
Ascensions. : rar
Fabrication des ballons. “

Hygiène militaire.

_ À classer à 613.67.
; Are He

 
623.8 Matériel de la marine militaire. Génie mari-
time. Constructions navales.

S

.8I Arsenaux et établissements de la marine militaire.

SIL. Formes de radoub. Bassins de radoub.
.812 Docks flottants.

.813 Cales de constructions.

.814 Ateliers. Magasins.

819. Bureaux.

.816 Etablissements hors des ports.

.82 Bâtiments de guerre.

Bâtiments de haut-bord. Vaisseaux, frégates, cuirassés.
Bâtiments de combat et de chasse. Croiseurs.
Contre-torpilleurs. Avisos torpilleurs.

Canonnières. Garde-côtes.

Torpilleurs.

Avisos, vedettes, etc.

Bateaux sous-marins et submersibles.
Transports. Transports écuries. Transports hôpitaux.

Coques et accessoires de coques.
Voir aussi 623.9 Protection et armement des navires.

Navires en bois. ire
Navires composites. Re
Navires en fer et en acier doublés e en bois.
Navires en fer et en acier. |
Navires en métaux autres se le fer et l'acier (bronze,
aluminium, etc.)
; Emménagements.
it FRANS pour tes service de ne coque.

sis.

| Mäture, voilure et gréement.

_Mâture.

. Mâture militaire.
Voilure.
Gréement.

Machines marines. Appareils moteurs et évapora-
_toires.

Dispositions générales.
Pots les détails de théorie et de construction, voir 621,12.
Machines motrices.
Chaudières.
Appareils auxiliaires pour le service de la machine.
: Propulseurs.

 

 

 
    
  
    
  
  
   
  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
   
     

 

 

 

 

 

623.9 Matériel de la marine militaire. Protection
et armement des navires. Défenses sous-
marines.

.0I Blindages et cuirassements. Cuirasses de toute na-
ture, y compris les blockhaus et abris.

Pour l'installation de l'artillerie, voir 623.94.

.OII Fabrication des plaques de cuirasse.
L Plaques de cuirasse en fer.
2 Plaques de cuirasse compound.
53 Plaques de cuirasse en acier.
4 Plaques de cuirasse en acier spécial.

Acier au nickel, chrome, nickel et chrome, etc.

D Plaques de cuirasse en acier cémenté. Acier harveyé.
.012 Mise en place des plaques de cuirasse. Dispositifs divers.
I Cuirasses de ceinture.
.2 Blockhaus.
53 Tourelles.
À Ponts blindés.
.913 Essais des plaques de cuirasse. Expériences de tir. Recettes.
JU Tirs sur plaques en fer.
7 Tirs sur plaques compound.
5 Tirs sur plaques en acier.
4 Tirs sur plaques en acier spécial.
5 Tirs sur plaques en acier cémenté.
.02 Protection par compartiments.
.021 Protection cellulaire.
.922 Doubles fonds.
.923 Cloisons étanches.
.03 Protections extérieures ou accessoires.
.931 Estacades.
.932 Filets pour torpilles.

.04 Artillerie pour l'armement des croiseurs.

Pour les détails de construction du matériel, voir 623,4.

041 Installation de l'artillerie à bord.
Néber Soutes à munitions.
2 Monte-charges.
3 Postes à canons. Blockhaus. Tourelles fixes. Demi-tou-
relles. Encorbellements.
4 Tourelles mobiles.
AI Tourelles fonctionnant à la main.
.42 Tourelles fonctionnant à la vapeur.
.43 ‘Tourelles fonctionnant par l'air comprimé.
44 Tourelles fonctionnant par l'électricité.

.042 Manœuvre de l'artillerie à bord.

 

 

 

 

 

 

 

 
623.95  Défenses sous-marines. Torpilles de blocus, de fond
: et vigilantes. Mines sous-marines.

Voir aussi 623.26 Mines et torpilles terrestres.

Installation des défenses fixes sous-marines.
Torpilles de fond. - |
Torpilles vigilantes.

Torpilles de blocus.

Matériel de torpilles en service à bord.

Torpilles portées.
Torpilles divergentes et remorquées.
foie automobiles et leur matériel.
Tubes de lancement.
_ Pompes de compression pour les torpilles et autres
: accessoires. ; :
Torpilles dirigeables.

Matériel de destruction en usage dans la marine.

Brülots et machines infernales.

Ap D oetions diverses des sciences au matériel naval.

Application de l'électricité à la marine.
_ Eclairage électrique à bord.
Signaux électriques.
_ Projecteurs.
‘Transmissions d'ordres.
_ Téléphones de bord. …
_ Télégraphie sans fil.

 
 
 
